\chapter{Revisão Bibliográfica}
\label{chap:rev-bibliografia}

Nas próximas seções são apresentados trabalhos que serviram de base para o projeto, bem como trabalhos similares em relação ao uso dos mesmos componentes ou com objetivos semelhantes.

\section{The 100 Car Naturalistic Driving Study}

Neste estudo \cite{100car} foram analisados mais de 100 motoristas pelo período de um ano. O objetivo era medir as principais causas dos acidentes. Eles foram monitorados utilizando um kit instalado nos carros, que era composto por:
\begin{itemize}
	\item Computador Pentium, que atuava como uma central de coleta dos dados;
	\item Acelerômetros para medir acelerações laterais e longitudinais;
	\item Sensor de proximidade lateral;
	\item Sensor de proximidade frontal e traseira;
	\item Video-câmeras, para validar eventos detectados pelos sensores e para verificar que a faixa de direção estava sendo mantida.
\end{itemize}

Na figura {\ref{fig:coleta100carros}} é mostrado a central de aquisição de dados, instalada no porta malas do carro.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/coleta100carros.png}
	\caption{Centro de coleta de Dados Instalado no porta Malas do Carro \cite{100car}}
	\label{fig:coleta100carros}
\end{figure}

Como já dito anteriormente para coletar a distância para os carros utilizou-se um sensor de distância, este pode ser visto na figura \ref{fig:radar100Carros}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/radar100carros.png}
	\caption{Antena do Radar Doppler Instalado na parte Traseira do Carro \cite{100car}}
	\label{fig:radar100Carros}
\end{figure}

Os motoristas do estudo seguiam a distribuição mostrada pela tabela 1.

\begin{table} []
	\begin{center}
		\begin{tabular}
			{ |c  | c | c |c  |}

			\hline
			Idade      Número&  &  &  \\
			\% do total& Homem & Mulher & Total \\
			\hline
			18-20 	& 9 		& 7 	& 16 \\
			&	8,3\% 	& 6,4\% & 14,7 \% \\
			\hline
			21-24 & 11	& 10& 21 \\
			&10,1\%  & 9,2\% & 19,3\% \\
			\hline
			25-34 &7& 12& 19\\
			& 6,4\% & 11,0\% & 17,4\%\\
			\hline
			35-44 &4 &16 &20 \\
			&3,7\%& 14,7\% & 18,3\% \\
			\hline
			45-54 &7 &13 &20 \\
			&6,4\%& 11,9\% & 18,3\% \\
			\hline

			55+ &5 &8 &13 \\
			&4,6\%& 7,3\% & 11,9\% \\
			\hline
			Total Número& 43 & 66 & 109 \\
			Total \% & 39,4 \% & 60,6 \% & 100\% \\
			\hline

		\end{tabular}
		\caption{Tabela com a Distribuição dos Motoristas Analisados no Estudo \cite{100car}}
		\end {center}
	\end{table}

Para o projeto, os dados mais importantes foram os valores de limiares de aceleração para eventos de quase colisão, estes valores foram utilizados para dar penalidades aos motoristas no projeto desenvolvido. Para o princípio do projeto foram adotados como limiares os mesmos valores de aceleração utilizados pelo estudo, de aceleração lateral igual ou maior que 0,7 G e aceleração longitudinal com módulo maior que 0,6 G.

\section{How's My Driving}

Nesta tese de mestrado \cite{howdriving} é proposta uma forma de avaliar o motorista utilizando o celular iPhone, para tal são utilizados somente os sensores do celular.

A primeira interação da interface de usuário para o registro de viagens é mostrado na figura \ref{fig:interfaceHow}, onde é mostrada a aceleração captada pelo acelerômetro, bem como a velocidade calculada, a distância percorrida e a pontuação atual calculada.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/howDesignViagem.png}
	\caption{Interface de Usuário do projeto How's my Driving \cite{howdriving} }
	\label{fig:interfaceHow}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:segundainterfaceHow}, é mostrada a segunda interação da interface de usuário, onde é mostrada a rota do usuário no mapa, bem como a distância percorrida e a velocidade atual, a pontuação do usuário e a previsão do tempo. No lado direito da figura \ref{fig:segundainterfaceHow} é mostrado uma tela onde é possível atribuir nomes as rotas.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.8]{fig/segundaInterfaceHow.png}
	\caption{Segunda Iteração da Interface de Usuário do projeto How's my Driving \cite{howdriving}}
	\label{fig:segundainterfaceHow}
\end{figure}

Uma dos métodos aproveitados deste projeto foi o método de penalidades, onde é possível atribuir notas para as jornadas dos usuários baseados nas infrações cometidas ao longo do trajeto. No estudo são definidos três tipos de incidentes: aceleração, desaceleração e curvas acentuadas. A pontuação varia de 1,0 à 3,5, sendo 1,0 indicando um pequeno incidente e 3,5 indica um grande incidente. A penalidade atribuída ao incidente é composta por três partes: uma parte básica, uma influenciada pelo pico da aceleração e outra pela duração da aceleração. Isto está sumarizado na equação a seguir:

\begin{center} \ \textbf{Penalidade = bP + gP + dP}\ \end {center}

Onde bP indica a penalidade, gP refere-se ao pico de aceleração e dP correlacionado à duração da aceleração.

\section{Driver Evaluation System Using Mobile Phone and OBD-II System}

Neste projeto utilizou-se dados obtidos pelo OBD-II e alguns obtidos pelo celular, para avaliar a direção do motorista e também quantificar o consumo de combustível.

Primeiramente foi utilizado um algoritmo para avaliar a aceleração captada, está foi captada nos três eixos, e foi dada uma nota para cada eixo dependendo de quão suave foi a direção do motorista. A pontuação de cada eixo contribui para formar a pontuação geral da aceleração.

Em outro algoritmo a máxima eficiência do carro é obtida e comparada com a atual, a partir disso é atribuída uma nota para a direção em relação ao consumo de combustível por Km.

Este algoritmo pode ser visualizado na figura \ref{fig:eficienciaCombustivel}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[]{fig/algoritmoEficiencia.png}
\caption{Algoritmo para Cálculo de Eficiência do Uso de Combustível no Artigo \cite{obdArtigo}}
\label{fig:eficienciaCombustivel}
\end{figure}

A arquitetura do sistema contém os seguintes elementos:
\begin{itemize}
	\item Carro com suporte ao protocolo OBD-II;
 	\item Adaptador OBD-II USB ou Bluetooth;
 	\item Aplicativo Torque app;
 	\item Aplicativo DES;
 	\item Servidor;
 	\item Central de Visualização.
\end{itemize}

Os dados obtido pelo aplicativo DES(Desenvolvido pela equipe do artigo) são de arquivos .csv salvos pelo aplicativo Torque app, que foi desenvolvido por terceiros. Estes dados então são analisados pelo celular, junto com dados de aceleração,  para compor a pontuação geral do usuário.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{fig/desScreens.png}
\caption{Telas de aplicativo DES Desenvolvido pela equipe do Artigo \cite{obdArtigo}}
\label{fig:desScreens}
\end{figure}

No aplicativo é possível avaliar uma rota logada no telefone por meio do botão evaluate, também é possível analisar a direção com base em um dado parâmetro, assim sendo exibido para o usuário uma tela com o histórico referente ao parâmetro fornecido.

Esta tela pode ser vista na figura \ref{fig:desScreens2}, onde é mostrada uma tela com a pontuação do usuário na esquerda, e a pontuação referente a cada parâmetro, já na direita pode ser vista a evolução com o tempo em relação a uma dada variável.

\begin{figure}[H]

	\centering
	\includegraphics[scale=1]{fig/desAnalyze.png}

	\caption{Telas de aplicativo DES Mostrando a Pontuação e o Gráfico em Relação a uma Variável \cite{obdArtigo}}
	\label{fig:desScreens2}
\end{figure}

\section{Cobli}

Cobli é uma empresa especializada em vender produtos para avaliação de direção. O produto é oferecido de três diferentes formas:
\begin{itemize}
	\item Aplicativo de celular para Android e IOS;
	\item Rastreador Solar, que captura localização e comportamento  do motorista;
	\item OBD Cobli (Dispositivos de Diagnósticos Embarcado Cobli).
\end{itemize}

O aplicativo tem por objetivos tornar a direção mais segura e produtiva fornecendo ao motorista uma pontuação conforme dirige e uma informação a respeito das condições do carro.

O layout do aplicativo está ilustrado na figura \ref{fig:coblieApp}, onde é possível ver o trajeto bem como a pontuação, além de outras informações adicionais.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{fig/coblieApp.png}
	\caption{Interface Gráfica do Aplicativo Cobli registrando uma Viagem \cite{cobli}}
	\label{fig:coblieApp}
\end{figure}

Com o aplicativo é possível obter o comportamento do motorista, realizar o monitoramento em tempo real, controlar o uso do celular enquanto dirige e acompanhar a localização do motorista.

Em adição ao aplicativo pode-se instalar no carro o painel solar, mostrado na figura \ref{fig:cobliRastreador}. Ele inclui as funcionalidades do aplicativo com as vantagens de ser conectado ao carro, permanecer sempre conectado a rede, pois utiliza energia solar e possibilita o cruzamento de informações com o aplicativo para obter dados mais confiáveis.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{fig/coblieRastreador.png}
	\caption{Rastreador Solar Cobli \cite{cobli}}
	\label{fig:cobliRastreador}
\end{figure}

Por fim pode-se instalar um conector OBD, mostrado na figura \ref{fig:cobliConectorObd}, que provê as funções adicionais de manutenção preventiva, telemetria da performance do carro e detecção de falhas.



\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{fig/coblieObd.png}
	\caption{Conector OBD Cobli \cite{cobli}}
	\label{fig:cobliConectorObd}
\end{figure}
